+++
title = "Проверка правил кирхгофа для цепей постоянного тока"
description = "Лабораторная работа 5"
date = "2021-09-14"
weight = 5

[taxonomies]
authors = ["Jaros ZhLv","Konrad Geletey"]

+++

## Цель работы:

> _экспериментальная проверка правил Кирхгофа и расчет электрических цепей на их
> основе._

## Оборудование:

> _лабораторный макет, источник постоянного напряжения, соединительные провода._

## Краткая теория:

Для участка цепи, содержащего проводник с сопротивлением $R$, применяют закон
Ома, согласно которому сила тока, текущего по однородному металлическому
проводнику, пропорциональна падению напряжения $U$ на этом проводнике и обратно
пропорциональна сопротивлению проводника:

$$
I = \frac{U}{R} \tag{1}
$$

Для замкнутой цепи, состоящей из внешнего сопротивления $R$, источника э.д.с. с
напряжением $\varepsilon$ и внутренним сопротивлением $r$, закон Ома примет вид:

$$
I = \frac{\varepsilon}{R+r} \tag{2}
$$

**Первое правило Кирхгофа:** алгебраическая сумма сил токов, сходящихся в узле,
равна нулю:

$$
\sum_{i=1}^n I_i=0 \tag{3}
$$

**Второе правило Кирхгофа:** алгебраическая сумма произведений сил токов на
сопротивление в ветвях замкнутого контура равна алгебраической сумме э.д.с.,
встречающихся в этом контуре:

$$
\sum_{i=1}^n I_i\cdot R_i = \sum_{i=1}^k \varepsilon_i \tag{4}
$$

Знаки токов и э.д.с. в уравнении $(4)$ следует определять в соответствии с
выбранным направлением обхода контура.

## Описание экспериментальной установки

Рассмотрим схему лабораторной установки, она представлена на этом рисунке:

![Scheme](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/lab5_scheme.png)

Схема установки состоит из макета, источника питания, вольтметра и амперметра.
Макет состоит из пяти резисторов.

## **Ход** работы

Мы подключали напряжение к C(-) и U(+). При помощи вольтметра и миллиамперметра
рассчитали все значения.

- Погрешность амперметра = 5mA
- Погрешность вольтметра = 0.1V

|                     | $U_1$(V) | $U_2$(V) | $U_3$(V) | $U_4$(V) | $U_5$(V) | $U_6$(V) | $I_1$(A) | $I_2$(A) | $I_3$(A) | $I_4$(A) | $I_5$(A) | $I_6$(A) |
| ------------------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| Измеренные значения | 2.4      | 4.8      | 2.3      | 5.0      | 7.4      | 10       | 0.08     | 0.1      | 0.13     | 0.05     | 0.05     | 0.17     |
| Расчетные значения  | 2.1      | 4.6      | 2.7      | 5.2      | 7.0      | 10       | 0.09     | 0.10     | 0.14     | 0.06     | 0.04     | 0.20     |

### Сопротивления в Ом-x.

| $R_1$ | $R_2$ | $R_3$ | $R_4$ | $R_5$ |
| ----- | ----- | ----- | ----- | ----- |
| 78    | 51    | 20    | 78    | 51    |

### На основании уравнений Кирхгофа

{%katex(block=true)%} I_1+I_2=I_6 \\ I_3+I_5=I_1 \\ I_2+I_5=I_4 \\
I_1R_1+I_5R_5+I_4R_4=\varepsilon \\ I_2R_2+I_3R_3-I_5R_5=\varepsilon \\
I_1R_1+I_3R_3=\varepsilon {% end %}

Так как $U_6=\varepsilon$, то мы можем собрать небольшой скрипт на
[python](https:https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/framagit.orghttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/re128https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/electricity-labshttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/-https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/blobhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/develophttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/toolshttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/matrix-lab5.py)

```py
# Используем библиотеку языка python - numpy для работы с матрицами
import numpy as np
# определяем две матрицы A,B как двумерные массивы.
A,B = np.array(...)
# Находим корни уравнения, они будут равны силе тока
X = np.linalg.solve(A, B)
```

Далее воспользуемся формулой $(1)$ и представим ее в следующем виде:

$$
U=IR
$$

После чего находим искомые напряжения

## Вывод

Как можно видеть из сравнительной таблицы расчетных и измеренных значений
максимальное расхождение между напряжениями $U_i^{расч}$ и $U_i^{изм}$
составляет $0.4\, В$ , а между $I_i^{расч}$ и $I_i^{изм}$ наибольшая разница
равна $26\,мА$. В обоих случаях расхождение экспериментальных данных с
расчетными превышает погрешность приборов _(вольтметра и амперметра
соответственно)_:
$|0,1\, B - 0,4\, B|=0,3\,B\,;\,\,\, |5\,мА - 26\, мА| = 21\,мА$. Следовательно,
помимо погрешности приборов во время эксперимента на измерение данных влияла
также случайная ошибка, превосходящая неточность приборов в $3$ - $4$ раза.
